\chapter{Software}
\label{cha:Software}
\section{LedCube Bibliothek für den Arduino}
\label{sec:arduino}
Zur Arduino Bibliothek die für das Programmieren des Arduino verwendet wird wurden eine \textit{.h} und eine \textit{.cpp} Datei geschrieben. In der \textit{.h} Datei werden unter anderem die Methoden der Klasse vordefiniert, aber auch die verwendeten Pins des Arduino für den weiteren Programmverlauf gespeichert. Wird die \textit{Setup} Methode der Klasse aufgerufen, werden zum einen die Pins als Output Pins deklariert und zum anderen wird ein Timer Interrupt eingestellt. Mit der Formel in \ref{eq:timerInterrupt} kann der Wert des Vergleichsregisters \textit{OCR1A} errechnet werden.
\begin{equation}
\label{eq:timerInterrupt}
 OCR1A = \dfrac{f_{clock} \cdot t_{Interrupt}}{prescaler} = \dfrac{\SI{16}{\mega\hertz} \cdot \SI{1}{\second}}{1024} = 15625
\end{equation}
Im Quellcodeausschnitt \ref{lst:timerInterrupt} ist zu sehen, welche Parameter für den Timer Interrupt eingestellt wurden. Als allererstes wurden jegliche Interrupts mit der Funktion \textit{cli()} deaktiviert. Danach wurde das Zählregister \textit{TCCR1A} auf Null gesetzt. Im Konfigurationsregister \textit{TCCR1B} wird zuerst der Waveform Generation Mode mit \textit{WGM12} auf den CTC Modus gestellt. Was dies bedeutet wird später näher erklärt. Mit Hilfe von \textit{CS12} und \textit{CS10} wird ein so genanter Prescaler auf 1024 eingestellt. Dieser Prescaler sorgt dafür, dass die Taktfrequenz des Mikrocontrollers heruntergesetzt wird. Um genau zu sein wird die Taktfrequenz durch den Prescaler geteilt. Im Timer Interrupt Mask register (\textit{TIMSK1}) wird der Output Compare Interrupt mit \textit{OCIE1A} scharf geschallten. Der Vergleichswert \textit{OCR1A} wird auf den vorhin errechneten Wert gesetzt. Zu guter Letzt werde die Interrupts mit der \textit{sei()} Funktion wieder aktiviert.
\begin{lstlisting}[language=C,label={lst:timerInterrupt},caption={Parameter, die für den Timer Interrupt eingestellt wurden.}]
	cli();                   //Disable interrupts while setting registers       
	TCCR1A = 0;              // Make sure it is zero
	TCCR1B = (1 << WGM12);   // Configure for CTC mode
	TCCR1B |= (1 << CS12) | (1 << CS10); // Prescaler @ 1024
	TIMSK1 = (1 << OCIE1A);  // Enable interrupt
	OCR1A = 15625;           // compare value = 1 sec (1Hz) (16MHz AVR)
	sei();                   // Enable interrupts
\end{lstlisting}
In der Abbildung \ref{tikz:timerInterrupt} sind die Zähler Werte über de Zeit in einem Diagramm dargestellt. Ein Timer zählt linear mit der Taktfrequenz hoch, bis entweder überläuft oder zurückgesetzt wird. Der eigentliche Maximalwert des verwendeten 16 bit  Timers liegt bei $ 2^{16} = 65536 $. Im CTC Modus wird der Timer immer dann wieder auf Null gesetzt und ein Interrupt ausgelöst, wenn der Wert im Vergleichsregister \textit{OCR1A} gleich groß wie der Wert des Timers ist. In der Abbildung ist das Rücksetzten und Auslösen des Interrupts mit roten senkrechten Linien und der Zählerwert mit einer blauen Geraden dargestellt. Mit Hilfe von solchen Timer Interrupts kann eine Funktion zeitlich in relativ gleichen Abständen ausgeführt werden. Hierfür wird das Programm, wenn ein Timer Interrupt ausgelöst wird an der Stelle unterbrochen an der es sich gerade befindet. 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\input{tikz/tikz_timerInterrupt.tex}
	\caption{Diagramm für das nähere Verständnis des CTC Modus}
	\label{tikz:timerInterrupt}
\end{figure}
Für die Programmierung des LedCube mit der zugehörigen Bibliothek, werden im Grunde nur drei verschiedene Methoden der Klasse benötigt. Im Quellcodeausschnitt \ref{lst:LedLayerMethods} der \textit{.h} Datei sind diese drei Methoden samt Eingangsparameter zu sehen. Die \textit{setLayer()} Methode erwartet 2 Parameter und kann die Leds in einer Ebene einschalten. Der erste Parameter ist eine Bitmaske im Binär Format wie beispielsweise \textit{0b111000111}. Dabei ist darauf zu achten, dass die Anzahl der Bits die Anzahl der Leds pro Ebene nicht überschreitet. In diesem Fall also neun. In Abbildung \ref{fig:LedLayer} ist die Nummerierung der Leds zusehen, wie sie auch auf der Platine zu sehen sind. Dort sind sie mit S1, S2, S3 und fortlaufend beschriftet (S = Säule). Wird die Bitmaske oben verwendet, so werden Led 1,2 und 3 als auch 7, 8 und 9 eingeschaltet. Der zweite Parameter gibt an welche Ebene Angesteuert werden soll. In diesem Fall 1, 2 oder 3.\\
Mit der Methode \textit{setCube()} kann der ganze LedCube programmiert werden. Hierfür müssen lediglich drei Bitmasken der Methode mitgegeben werden. Der erste Parameter steuert die Leds in der untersten Ebene  und der letzte Parameter steuert die oberste Ebene. Wichtig im Umgang mit den Bitmasken ist zu wissen, dass wenn eine kleinere Binärzahl Eingefügt wird, alle Stellen Links mit Nullen aufgefüllt werden. Dies ist ohnehin immer der Fall, da für die Bitmaske der Datentyp \textit{uint16\_t} verwendet wurde, der sowieso aus 16 Bits besteht. Sollen also nur die letzten Leds gesetzt werden, können die führenden Nullen entfallen.\\
\begin{lstlisting}[language=C,label={lst:LedLayerMethods},caption={Grundlegende Methode zur Ansteuerung des LedCube über die Programmierung des LedCubes.}]
	void setLayer(uint16_t pinMask, uint8_t layer);
	void setCube(uint16_t pinMaskLayer1,uint16_t pinMaskLayer2,uint16_t pinMaskLayer3);
	void endBlock(uint16_t waitTime);
\end{lstlisting}
Um ein dynamisches Bild zu erhalten wird die \textit{endBlock()} Methode benötigt. Würden zwei unterschiedliche \textit{setCube()} Methoden direkt hintereinander aufgerufen, so wären alle Leds welche die beiden Methoden aufrufen immer an. Dies liegt daran, dass die \textit{loop()} Funktion alle Befehle nacheinander aufruft und zwar so schnell, dass das menschliche Auge meint sie werde Gleichzeitig aufgerufen. Außerdem werden die Leds nur eingeschaltet und nicht ausgeschaltet, wodurch keine Dynamik möglich ist. Die \textit{endBlock()} Methode hinter jeder \textit{setCube()} Methode behebt dieses Problem. Sie fügt zwei Verzögerungen in das Programm ein der Parameter \textit{waitTime} wird durch zwei geteilt und in mitten der Verzögerung werden alle Leds ausgeschalteten. Dadurch entsteht ein dynamisches Blinken, dessen Geschwindigkeit und Frequenz mit Hilfe der \textit{waitTime} gesteuert werden kann.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics{images/LedLayer.png}
	\caption{Nummerierung der Leds in einer Ebene im LedCube }
	\label{fig:LedLayer}
\end{figure}

\section{Windowsanwendung Konzeption}
Die Windowsanwendung soll mit der Programmiersprache C\# und dem Windows Forms Framework verwirklicht werden. Als alternative könnte das ganze auch in C++ mit beispielsweise dem Qt Framework realisiert werden. In den letzten Praxisphasen konnten schon C\# seitige Erfahrungen, im Programmieren von GUI-Anwendungen, gewonnen werden.\\
In der Abbildung \ref{fig:ZustandWin} ist das grobe Konzept der Windowsanwendung zu sehen. nach dem Start des Programms wird ein so genanter Splash Screen aufgerufen. Dies ist ein Ladebildschirm in dem alle Daten geladen werden die das Hauptprogramm benötigt. Danach wird das MainWindow aufgerufen. Hier wird abhängig vom ausgewählten Tab ein anderer Prozess durchgeführt. Im GraphicalTab wird zuerst graphisch programmiert. Dies muss dann erst mit hilfe eines CodeGenerators in ein Arduino Programm gewandelt werden, bevor es hochgeladen werden kann. Im Texteditor kann das Arduino Programm direkt geschrieben und dann auf den Arduino hochgeladen werden. Der SettingsTab spiegelt lediglich eine Seite wieder, auf der diverse Einstellungen zum Programm vorgenommen werden können soll.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/ZustandsdiagrammWin.png}
	\caption{Zustandsdiagramm zur Konzeption der Windowsanwendung}
	\label{fig:ZustandWin}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Klassendiagramm Windowsanwendung}
Die Windowsanwendung besteht aus insgesamt neun Klassen. Die Anwendung ist mit der Sprache C\# realisiert worden. In Abbildung \ref{fig:classWin} sind die Zusammenhänge in schwarz, also welche Klasse wie aufgerufen wird und der Datenfluss in rot dargestellt. Wenn die Anwendung gestartet wird, ruft der Windows Forms Compiler als allererstes die statische Programmklasse auf, was sozusagen die Hauptfunktion des Programms ist. Dort wird dann die Klasse \textit{SplashScreen} aufgerufen. Dort werden alle benötigten zusätzlichen Daten die benötigt werden heruntergeladen und installiert (Beispielsweise die Arduino CLI die für das spätere Compilieren und Flashen auf den Aurduino benötigt wird). Der \textit{SplashScreen} erbt von der allgemeinen Form Klasse und besteht lediglich aus einem Hintergrundbild und einem Ladebalken. Der Ladebalken wurde nur aus optischen gründen eingesetzt und spiegelt keinen echten Ladefortschritt wieder. Nachdem alle Daten geladen wurden, wird die \textit{MainWindow} Klasse und somit das Mainwindow aufgerufen. Dort befindet sich einem Menüleiste, die drei verschiedene Tabs besitzt. Auf dem ersten Tab kann der Code für den LedCube grafisch programmiert werden. Hierfür wird die Klasse \textit{CubeLayerGenerator} aufgerufen, welche beliebig viele \textit{LedLayer} Klassen erstellt. Diese \textit{LedLayer} Klassen erben von der Panel Klasse und beinhalten drei Panels, welche wiederum aus neun Buttons bestehen, die angeklickt werden können. Wenn nun der Upload Button betätigt wird generiert die \textit{FileGenerator} Kasse den Code in einer Arduino Datei. Ist ein LedCube über USB angeschlossen, so wir die generierte Datei auf den Arduino geflasht. Befindet sich der Benutzer im Texteditor Tab so wird die \textit{TexteditorGenerator} Klasse und der \textit{Texteditor} aufgerufen, welcher von der Windows Forms Kasse RichTextBox erbt. Wird hier der Upload Button betätigt, wird direkt der im \textit{Texteditor} geschriebene Code in eine Arduino Datei umgewandelt und auf den Arduino geflasht. Es werden alle Instnazen der Klassen wie in Abbildung \ref{fig:classWin} zu sehen in der MainWindow Klasse erstellt, aber erst Benutzungswunsch des Benutzers verwendet. Im Settings Tab kann die manuelle COM Port Auswahl aktiviert werden. Dies muss verwendet werden, falls kein Code einer Arduino LedCube Kasse sich auf dem Arduino des LedCubes befindet. Weitere Details hierzu finden sich in der Sektion \ref{sec:comArduinoWin}, dort wird die Kommunikation zwischen Arduino und Windowsanwendung näher erläutert.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/Klassendiagramm_Datenfluss.png}
	\caption{Zusammenhänge aller Klassendiagramme und deren Aufruf mit schwarzen Pfeilen und den Datenfluss mit roten Pfeilen}
	\label{fig:classWin}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Die MainWindow Klasse}
Die MainWindow Klasse besitzt 12 verschiedene Methoden. Diese sind in der Abbildung \ref{fig:MainWindowClass} zu sehen. Zum einen hat die Klasse die Konstruktor Methode, in dem alle Komponenten Initialisiert werden. Fünf der Methoden sind verknüpft mit so genanten Events, die ausgelöst werden wenn der jeweilige Buttons betätigt wird. Ein weiteres Event, das ausgelöst wird, sobald sich die Fenstergröße ändert, ruft die Methode \textit{windowSizeChanged} auf. Dort werde dann mit der Methode \textit{resizeElements}die Komponenten neu im Fenster ausgerichtet und deren Größe wird angepasst. Die Methode \textit{tabChanged} wird dann aufgerufen wenn der Nutzer den Tab gewechselt hat und dient dazu Buttons, die nicht relevant für den spezifischen Tab sind auszublenden. Die \textit{updateComs} Methode sucht alle am Computer verfügbaren COM Ports und gibt diese in einer Liste zurück. Um die manuelle COM Port Auswahl ein- oder auszublenden kommt die Methode \textit{manualCom} zum Einsatz.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/MainWindowClass.png}
	\caption{Einzelnes Klassendiagramm der MainWindow Klasse mit allen Methoden}
	\label{fig:MainWindowClass}
\end{figure}

\subsection{Die LayerGenerator Klasse}
Zur Erstellung der graphischen Led Ebenen werden zwei Klassen benötigt, welche in der Abbildung \ref{fig:LayerGenerationClass} zu sehen sind. Als erstes wird die LedLayer Klasse benötigt. Diese erbt wie vorhin schon erwähnt von der Klasse Panel und ist somit auch ein Panel. In einem LedLayer werden neun Buttons erstellt und in dem Panel ausgerichtet. Am Anfang wird die \textit{startValueBtn} Methode aufgerufen, welche die Parameter der Buttons setzt aber auch die Position innerhalb des Panels festlegt. Mit der \textit{changeBtn} Methode kann die Farbe eines Bestimmten Button gewechselt werden. Der Status von den neun Buttons wird in einer Liste gespeichert und kann in einem String aber als Binärzahl (z.B. \textbf{0b100100100}) mit der Methode \textit{returnState} ausgegeben werden. Jeder Button besitzt noch ein Klick Event, welche aber in der Abbildung \ref{fig:LayerGenerationClass} aus Platzgründen nicht aufgeführt sind. Wird einer der Buttons betätigt, wird der Status des Button geändert und die Methode \textit{changeBtn} wird auf ihn angewandt.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/LayerGenerationCass.png}
	\caption{Einzelne Klassendiagramme der Klassen zur Generierung der LedLayer mit allen Methoden und Eigenschaften}
	\label{fig:LayerGenerationClass}
\end{figure}
Um einen vollständigen LedCube abbilden zu können, wird die CubeLayersGenerator Klasse benötigt. Sie ordnet drei LedLayer übereinander an und richtet diese mit der Methode \textit{refreshLocation} im Tabfenster aus. Außerdem erstellt die Klasse zwei Buttons mit denen eine weiter Instanz von drei LedLayern hinzugefügt bzw. entfernt werden kann. Wird das Klick Event des addButton ausgelöst, so werden mit der \textit{addNew} Methode weitere drei LedLayer übereinander eingefügt und mit der \textit{addContols} Methode den Elementen des Tabs hinzugefügt um sie sichtbar zu machen. Wird der delButton betätigt, so wird die letzte Instanz von drei LedLayern aus der Liste gelöscht, in der sie gespeichert werden. die Methode \textit{delControls} wird benötigt, da die Elemente erst aus dem Tab entfernt werden müssen um sie zu ändern. nach der Änderung werden sie dann wieder dem Tab hinzugefügt.
Soll der ganze LedCube gelöscht werden, so kann dies mit der \textit{clear} Methode geschehen. In dieser Methode wird die Liste komplett geleert und eine frische Instanz von LedLayers wieder hinzugefügt.

\subsection{Die FileGenerator Klasse}
Die FileGenerator Klasse besitzt zwei Methoden, die genau gleich heißen, wie Methoden der Arduino Bibliothek in Abschnitt \ref{sec:arduino} (\textit{endBlock} und \textit{setCube}). Sie generieren einen String, der genau diese Befehle für den Arduino Code beinhaltet. Über die Methode \textit{generateGraphicalCode} werden einzelnen Listen mit den Stadien der Buttons ausgelesen und über die eben erwähnte Methoden in Arduino Code umgewandelt. Dieser Code wird dann in einer lokal gesicherten \textit{.ino} abgespeichert. Mit der Methode \textit{generateTexteditorCode} wird einfach der Code aus dem Texteditor in die \textit{.ino} Datei um gespeichert. Um wieder die Standarddatei mit dem benötigten Arduino Loopkonstrukt zu bekommen, kann die \textit{reset} Methode ausgeführt werden.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/FileGeneratorClass.png}
	\caption{Einzelnes Klassendiagramm der FileGenerator Klasse mit allen Methoden}
	\label{fig:FileGeneratorClass}
\end{figure}

\subsection{Die Texteditor Klasse}
Um den Texteditor darstellen zu können, wurden wiederum zwei Klassen Implementiert. Die eine Klasse nennt sich Texteditor und erbt von einer RichTextBox, was nichts anderes ist als eine mehrzeilige Textbox. Um das Standard Arduinodatei zu laden kann die Methode \textit{loadDefaultFile} verwendet werden. Die Standard Datei ist extra lokal gespeichert und wird einfach kopiert ud in die RichTextBox eingefügt. Um die Schriftgröße des Texteditors zu ändern, muss die Methode \textit{chnageTextSize} aufgerufen werde und die gewünschte Größe muss mitgegeben werden.\\
Um den Texteditor an das Tabfenster anzupassen, wird wieder eine zweite Klasse verwendet mit dem Namen TexteditorGenerator. Hier wird zum einen eine zweite RichTextBox vor die des Texteditors gesetzt, welche die Zeilennummern enthält. Wenn die Methode des Events ChangedText des Texteditors aufgerufen wird, überprüft die Sotware, ob sich die Zeilenazahl verändert hat. Falls dies der Fall ist wird entweder die Methode \textit{addNumberToList} aufgerufen, die eine Zahl zur Zeilenliste hinzufügt, oder die Methode \textit{subNumberToList}, die eine Zahl von der Zeilenliste entfernt. \textit{loadDefaultFile} ruft lediglich die gleichnamige Methode der Texteditor Klasse auf. Um den Text der RichTextBox in einer Liste bestehend aus Strings zu erhalten, kann die Methode \textit{getText} verwendet werden.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/TexteditorClass.png}
	\caption{Einzelne Klassendiagramme der Klassen zur Generierung des Texteditors mit allen Methoden}
	\label{fig:TexteditorClass}
\end{figure}

\subsection{Die ArduinoUpload Klasse}
Mit der Arduino Upload Klasse ist es möglich einen so genannten Sketch (nichts anderes als eine Arduino Datei) auf einen beliebige Arduino hochzuladen. Hierfür wird die von Arduino bereitgestellte Arduino CLI (Command Line Interface) verwendet. Mit dieser CLI kann eine Arduino IDE nachgebaut werden. In Abbildung \ref{fig:ArduinoUploadClass} kann das Klassendiagramm der ArduinoUpload Klasse eingesehen werden. Im \textit{setup} werden alle von der Arduino CLI benötigten Daten auf den Computer heruntergeladen und die Umgebungsvariablen gesetzt, damit die CLI in der Kommandozeile verwendet werden kann. Die \textit{autoComSelect} Methode sucht sich automatisch einen angeschlossenen LedCube (näher wird dies in Abschnitt \ref{sec:comArduinoWin} erläutert). Um die verfügbaren COM Ports des Computers herauszufinden, wird die \textit{getComPorts} Methode verwendet. \\
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{images/ArduinoUploadClass.png}
	\caption{Einzelnes Klassendiagramm der ArduinoUpload Klasse mit allen Methoden}
	\label{fig:ArduinoUploadClass}
\end{figure}
Die Speicherorte der Installierten und der Debug Version, die von Visual Studio aus gestartet wird, sind unterschiedlich. Deswegen werden die Methoden \textit{appDir} und \textit{debugDir} benötigt um den Dateipfad zu finden. Je nachdem ob ein Debug build oder ein Release build kompiliert wird verwendet die Software die jeweilige Methode um die Eigenschaft \textit{FileDirectory} zu setzen. Mit der \textit{upload} Methode wird dann eine Konsolenanwendung (\textit{cmd.exe}) im Hintergrund aufgerufen. Im Quellcode \ref{lst:cmdUpload} ist der Befehl zu sehen, welcher für das Kompilierem und das Hochladen auf den Arduino verwendet wird.
\begin{lstlisting}[language=bash,label={lst:cmdUpload},caption={Kommandozeilenaufruf für das Hochladen eines Skatches}]
/c arduino-cli compile -p <COM Port> -b arduino:avr:nano:cpu=atmega328old --upload <Sketch Path>
\end{lstlisting}
Nach dem Parameter \textit{-p} muss für \textit{<COM Port>} der COM Port (z.B COM5) eingetragen werden. Mit dem Parameter \textit{-b} wird dem Kompiler miteteilt, für welches Board er Kompilieren muss. In diesem Fall ist es ein Arduino Nano mit einem Atmega328 der den alten Bootloader verwendet. Im Anschluss wird der CLI mitgeteilt, dass die kompilierte Datei gleich hochgeladen werde soll. Zugunterletzt muss noch der Dateipfad des Sketches für \textit{<Sketch Path>} angegeben, der kompiliert werden soll.
\clearpage


\section{Kommunikation zwischen Arduino und Windowsanwendung}
\label{sec:comArduinoWin}
Damit der COM Port nicht jedes mal manuell ausgewählt werden muss, besitzt die \textit{ArduinoUpload} Klasse eine Methode, welche automatisch einen angeschlossenen LedCube erkennt. In der Abbildung \ref{tikz:sequenz} ist der Kommunikationsverlauf zwischen Arduino und Windowsanwendung in einem Sequenzdiagramm dargestellt. Hierfür wurde in der LedCube Bibliothek für den Arduino ein Timerinterrupt programmiert. Dieser sendet alle \SI{500}{\milli\second} die Nachricht \textit{\dq<LedCube>\dq} über den seriellen Port. Soll ein Programm auf den LedCube hochgeladen werden, so wird in der Windowsanwendung auf das eintreffen dieser Nachricht mit einem Timeout von \SI{1}{\second} gewartet. Dieses Vorgenen wird mit allen erfügbaren COM Ports des Compters durchgeführt, bis ein LedCube erkannt wurde. Wird jedoch ein LedCube an den Computer angeschossen, in dessen Programmcode sich keine Instanz einer LedCube Klasse befindet, so muss der COM Port manuell ausgewält werden. Im Settings Tab kann mit einem Schalter das Dropdownmenü für die manuelle COM Port Auswahl aktiviert und somit sichtbar gemacht werden.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\input{tikz/tikz_sequenz.tex}
	\caption{Sequenzdiagramm zwischen Arduino und Windowsanwendung über UART}
	\label{tikz:sequenz}
\end{figure}

